\include{prelude}
\addcontentsline{toc}{section}{Indice}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}


\title{
[\large bd Científica] Plantilla
}

\begin{document}
	\include{coverpage}

\section{Estudio del comportamiento del algoritmo que determina la existencia de estrellas}

\subsection{Introducción}
En el siguiente capítulo se hace un análisis a los algoritmos que determinan la ubicación de una estrella a partir de una matriz de intensidad de luz. Se tienen 2 algoritmos que lo realizan, uno de manera secuencial y el otro con la utilización de hebras. En un principio se analizarán y comparará el rendimiento de ambos realizando las operaciones por filas y luego por columnas, pero también se realizará una segunda experimentación, en la que se interferirán los códigos para que realicen las operaciones por columnas y luego por filas para así comparar cómo influye ésto en la eficiencia del código.
Además, en el algoritmo que realiza la tarea dividiendo el trabajo en hebras, se hará un estudio en cómo afecta la utilización de distinta cantidad de hebras.

\subsection{Procedimiento}
Se tienen 2 algoritmos que realizan correctamente el enunciado, stars-300914.c y par-stars-250914.c los cuales toman un archivo de entrada .txt que contiene la intensidad de la luz. Éstos datos se leen y se van agregando a una matriz.
Se modificaron ambos códigos para que en vez de interpretar los datos de un archivo de texto, se ingrese mediante terminal un número que será el tamaño de la matriz y se omitirá llenarlas con datos, ya que para propósitos del laboratorio, solo se necesita medir lo que se tarda en recorrer las matrices.

\subsubsection{Restricciones}
- El valor de n está dentro de los Z+.\\
- Las pruebas se realizaron utilizando el comando vía terminal -S, del código original.

\subsection{Estructuras de Datos utilizadas}
En el algoritmo "par-stars-250914.c" se utiliza:
\begin{lstlisting}
struct Message {
    int myid, rvalue, cvalue, size, opmode;
}
\end{lstlisting}

También se utilizó esta estructura en las intervenciones del código, para recorrer por columnas.


\subsection{Implementación}

Ambos algoritmos se encuentran implementados en lenguaje C tanto para el secuencial como para el por hebras.
\subsubsection{Secuencial}
\begin{lstlisting}
int main(int argc, char **argv) {
   int r, c, mode;
   unsigned char **sky;
   char **map;
   if (argc == 2) {
      if (strcmp(argv[1],"-S") == 0)
	 mode = SILENT;
      if (strcmp(argv[1],"-V") == 0)
         mode = VERBOSE;   
      scanf("%d",&r);
      scanf("%d",&c);
      sky = ReadData(r,c);
      if (mode == VERBOSE){
      }
      else
        map = Process(sky,r,c);
  }
   else
      Usage(argv[0]);
      (...)
      (...)
}   
\end{lstlisting}

\subsubsection{Por hebras}
\begin{lstlisting}
int main(int argc, char **argv) {

   double time_spent;
   time_t t0, t1;
   clock_t c0, c1;


   int i, k, r, c, mode, s, rem, l;
   pthread_t *thread;
   pthread_attr_t attribute;
   struct Message **m;
   void *exit_status;   

   if (argc == 3) {
      if (strcmp(argv[1],"-S") == 0)
   mode = SILENT;
      if (strcmp(argv[1],"-V") == 0)
         mode = VERBOSE;
      k = atoi(argv[2]);
      scanf("%d",&r);
      scanf("%d",&c);
    ...
    ...
    ...
    return 0;
    }
\end{lstlisting}

\subsection{Análisis de complejidad}
Dado que el algoritmo en un principio recorre la matriz y opera en cada posición
que visita. habrá tantas operaciones de cálculo de intensidad como posiciones
recorra la matriz. En cada operación de cálculo de la intensidad Existen 4
sumas, 1 division seguida de 1 comparación, es decir 6 operaciones elementales
en cada posición. Esto se hace (n x m) veces luego la complejidad será
O(6(n x m)) = O(n). Es decir es lineal a la cantidad de datos de entrada.


\subsection{Plataforma computacional}
Ambos algoritmos fueron ejecutados en un computador con las siguientes características
\begin{itemize}
\item {\bf Procesador:} Intel Core i5 de doble núcleo de 1.8 GHz
\item {\bf Memoria RAM:} 8 GB de memoria integrada LPDDR3 de 1600 MHz
\item {\bf Sistema Operativo:} Linux - macOS Mojave 10.14
\item {\bf Versi\'on Kernel Linux:} 4.12.8
\item {\bf Compilador:} GCC 7.1.1
\end{itemize}

Además se utilizó una máquina virtual que cuenta con las siguientes características:
\begin{itemize}
\item {\bf Procesador:} Intel Core i5 8400, del cual contaba con 4 núcleos dedicados a la máquina.
\item {\bf Memoria RAM:} 3052 GB de memoria integrada LPDDR4 de 2400 MHz
\item {\bf Sistema Operativo:} Linux - Debian 9 "stretch"
\item {\bf Versi\'on Kernel Linux:} 4.12.8
\item {\bf Compilador:} GCC 6.3.0
\end{itemize}
%

\subsection{Resultados experimentales}
Para analizar los algoritmos, se crearon scripts .sh, los cuales realizaban la ejecución del algoritmo varias veces con distintos valores de entrada y variando la cantidad de hebras utilizadas, lo que creaba un archivo de texto con las salidas del programa, y éstos resultados se graficaron para poder comparar el rendimiento de los algoritmos frente a las distintas entradas y configuraciones.\\
Ejemplo de un script y su resultado:\\
\begin{center}
\includegraphics[height=0.4\textwidth]{scripts1.jpg}%
\end{center}


\subsubsection{Secuencial}
El primer código que se analiza es el que realiza las operaciones de manera secuencial:\\
Para la experimentación se fue midiendo el tiempo de ejecución versus los distintos tamaños de matrices cuadradas:\\
Considere que el eje "tamaño matriz", hace referencia a una matriz de tamaño NxN. 
\begin{center}
\includegraphics[height=0.4\textwidth]{graficos1-1.jpg}%
\end{center}
Como se puede apreciar en el gráfico, al recorrer la matriz primero por columnas y luego por filas, afecta considerablemente el tiempo de ejecución, casi triplicando el tiempo. \\\\

Ahora se realiza el análisis para el algoritmo que realiza las operaciones utilizando distinta cantidad de procesadores, dividiendo las tareas en distintas hebras.

\subsubsection{Por hebras}

En los siguientes gráficos se puede apreciar el desempeño en la utilización de distintas hebras, para un mismo N de entrada.

Considere para el eje Y, el tiempo que tardó en realizar la operación principal del algoritmo, y el eje X el número de entrada que se utilizó para la creación de la matriz NxN
\begin{center}
\includegraphics[height=0.6\textwidth]{graficoHebras.jpg}%
\end{center}

Tras la realización de las distintas pruebas utilizando hebras, se pudo apreciar como el computador utilizaba en su completitud los procesadores disponibles, pero al contrario de lo esperado, en mucha de las pruebas, aquellos en que se utilizaba más hebras, el tiempo de ejecución iba subiendo. Lo que se concluyó es que el algoritmo es capaz de dividir las tareas por hebras, pero esto no implica que las hacen simultáneamente, pero sí procesadores distintos. Lo que implicaría que el tiempo de ejecución de la función principal, debiese ser dividida en la cantidad de hebras que realizaron la tarea, por lo que tardaría considerablemente menos en realizar los procesos.



\section{Desempeño del programa que calcula las raíces cuadradas entre 1 y n.}

\subsection{Introducción}
En este capítulo se realiza un análisis a los algoritmos que calculan las raíces cuadradas de los números entre 1 y un n dado, utilizando k hebras, pero uno de ellos utilizará una variable global y el otro no.

\subsection{Procedimiento}
A ambos algoritmos "par-squares-g-v2.c" y "par-squares-v3.c" se les hizo una modificación en el código, se les agregaron líneas de código para medir el tiempo que tardaban en realizar la operación principal del algortimo, en este caso, la función "computar" que recorría los arreglos verificando por cada número las raices cuadradas.
Por fines prácticos, debido a que si se computaba solo la función principal, los resultados del tiempo que tardaba en realizarse, eran demasiado tribiales, independiente del n ingresado, el tiempo que tardaba en realizarse era muy cercano a 0 y no variaba demasiado. Por lo tanto, se midió el tiempo hasta el paso siguiente en que se "duerme" o apaga cada hebra.

\subsubsection{Restricciones}
- El valor de n está dentro de los Z+.
- Las pruebas se realizaron utilizando el comando vía terminal -S, del código original.

\subsection{Estructuras de Datos utilizadas}
En el algoritmo "par-squares-g-v2.c" se utiliza:
\begin{lstlisting}
struct Message {
   int myid, nvalue, numthreads;
};
\end{lstlisting}


\subsection{Implementación}

El algoritmo se encuentra implementado en lenguaje C tanto para el secuencial como para el por hebras.
\subsubsection{Variable Global}
Muestra del código utilizado para éste algoritmo
\begin{lstlisting}
#include <stdlib.h>
#include <math.h>
#include <time.h>


struct Message {

   int myid, nvalue, numthreads;
};

float *result;   

void *Computes(void *n) {

   int i, j, size;
   struct Message *m;
   m = (struct Message *) n;
   size = m->nvalue / m->numthreads;
   for (i = 0, j = m->myid * size + 1; i < size; i = i + 1, j = j + 1)
      result[j-1] = sqrt(j);
   pthread_exit(0);
}
(...)
\end{lstlisting}

\subsubsection{Sin Variable Global}
Muestra del código utilizado para éste algoritmo
\begin{lstlisting}
#include <math.h>
#include <time.h>


struct Message {

   int myid, nvalue, numthreads;
   float *data;
};   

/*
 *
 */
void *Computes(void *n) {

   int i, j, size;
   struct Message *m;
   float *s;

   fflush(stdout);
   m = (struct Message *) n;
   fflush(stdout);
   size = m->nvalue / m->numthreads;
   s = m->data;
   for (i = 0, j = m->myid 
   (...)
\end{lstlisting}

\subsection{Análisis de complejidad}
El algoritmo recorre un arreglo n de 1 hasta el n ingresado e irá operando en cada valor del arreglo que visita. Lo que implica, que habrán tantas operaciones para el N, como posiciones tenga el arreglo. Esto se hace (n x m) veces luego la complejidad será
O((n x m)) = O(n). Es decir es lineal a la cantidad de datos de entrada.

\subsection{Plataforma computacional}
Ambos algoritmos fueron ejecutados en un computador con las siguientes características
\begin{itemize}
\item {\bf Procesador:} Intel Core i5 de doble núcleo de 1.8 GHz
\item {\bf Memoria RAM:} 8 GB de memoria integrada LPDDR3 de 1600 MHz
\item {\bf Sistema Operativo:} Linux - macOS Mojave 10.14
\item {\bf Versi\'on Kernel Linux:} 4.12.8
\item {\bf Compilador:} GCC 7.1.1
\end{itemize}

Además se utilizó una máquina virtual que cuenta con las siguientes características:
\begin{itemize}
\item {\bf Procesador:} Intel Core i5 8400, del cual contaba con 4 núcleos dedicados a la máquina.
\item {\bf Memoria RAM:} 3052 GB de memoria integrada LPDDR4 de 2400 MHz
\item {\bf Sistema Operativo:} Linux - Debian 9 "stretch"
\item {\bf Versi\'on Kernel Linux:} 4.12.8
\item {\bf Compilador:} GCC 6.3.0
\end{itemize}
%

\subsection{Resultados experimentales}
Para analizar los algoritmos, se crearon scripts .sh, los cuales realizaban la ejecución del algoritmo varias veces con distintos valores de entrada y variando la cantidad de hebras utilizadas, lo que creaba un archivo de texto con las salidas del programa, y éstos resultados se graficaron para poder comparar el rendimiento de los algoritmos frente a las distintas entradas y configuraciones.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.4\textwidth]{scripts2.jpg}%
\end{center}


\subsubsection{Con Variable Global}
Se realizaron diversas pruebas con un mismo N, al código "par-squares-g-v2.c", se le modificaron los printf de salida para poder optimizar la comprensión del código.
\begin{center}
\includegraphics[height=0.6\textwidth]{grafico2-1.jpg}%
\end{center}
Tras realizas los test anteriores, se pudo apreciar que efectivamente al dividir la tarea en hebras, a mayor cantidad de hebras, el código se ejecutaba en menor tiempo. De todas formas el código realizaba la operación de manera muy óptima por lo que la comparación final es poco considerable, pero si se logra apreciar una mínima optimización.

\subsubsection{Sin Variable Global}
Se realizaron diversas pruebas con un mismo N, al código "par-squares-v3.c", el cual funcionaba sin el uso de una variable global. se le modificaron los printf que tenía de salida, para optimizar el análisis, ya que sólo se dejó que mostrara por pantalla el tiempo que tardó en realizar la función principal.

\begin{center}
\includegraphics[height=0.6\textwidth]{2-2.jpg}%
\end{center}
Luego de realizar diversas pruebas, se pudo apreciar que a mayor cantidad de hebras utilizada, el algoritmo tardaba más tiempo en realizar las operaciones, por lo que se piensa que el tiempo que se tarda, es al realizar las operaciones en hebras distintas, pero no de manera secuencial, y si se divide el tiempo que tardó, en la cantidad de hebras que se utilizaron, sería considerablemente más óptimo, en la siguiente imágen se puede apreciar un flujo del uso de los procesadores mientraas se realizaban las diversas pruebas y se puede apreciar que el algoritmo dividió el trabajo y utilizó en su completitud los núcleos del procesador

\begin{center}
\includegraphics[height=0.4\textwidth]{nucleos.jpg}%
\end{center}
\newpage
\subsection{Conclusión}
Luego del análisis de los algoritmos anteriores, se puede apreciar como el uso de hebras permite tener una perspectiva completamente distinta a la tradicional a la hora de enfrentar las complejidades y tiempo de ejecuciones de los algoritmos, presentando opciones más eficientes y óptimas a la hora de abarcar problemas de la cotidianidad. También se pudo apreciar como se pudo hacer completo uso del hardware, cosa que no se había visto en los cursos anteriores. 
Al estar realizando diferentes pruebas, en una computadora portatil y una máquina virtual con menos recursos, el poder presenciar como la desventaja de tener menos recursos de hardware a disposición del algoritmo, afecta considerablemente en el tiempo de ejecución abre todo un nuevo mundo de paradigmas y preguntas para seguir estudiando e investigando.
Quedando claramente a la vista lo ventajoso que es el uso de Hebras a la hora de programar problemas de distinto tipo.


%\section{Programa paralelo que genera el conjunto potencia de n elementos}
\end{document}